指UGL案背離慣例 疑政治考量 大律師公會 促律政司重檢決定

2018年12月22日

指UGL案背離慣例 疑政治考量
大律師公會 促律政司重檢決定

律政司不告梁振英惹來極大迴響，鄭若驊卻在休假置身事外。資料圖片

【放生689】

【本報訊】律政司司長鄭若驊未有就不檢控前特首梁振英的決定徵詢獨立法律意見，遭受質疑。香港大律師公會昨日發表聲明指出，律政司背離慣例的做法「不禁令人懷疑，是次事件中的決定是否不受任何政治考量所影響」，促請律政司尋求獨立法律意見後重檢不檢控的決定。律政司繼續以有人申請司法覆核為由，拒絕回應公會的聲明。

記者：呂浩然

相關新聞：75%受訪者：鄭應交代理據

鄭若驊未有徵詢獨立法律意見，決定不就UGL案檢控梁振英，繼而休假至本月27日，質疑聲音隨即此起彼落，其後律政司更藉有人申請司法覆核為理由封口。日前大律師公會主席戴啟思已經表明，無論鄭個人有否就檢控作最後決定，她亦需負責，就算有相關的司法覆核進行也不阻礙她回應。

大律師公會主席戴啟思早前表明，就算有司法覆核進行也無礙鄭若驊交代事件。資料圖片

勢削弱公眾對法治信心

公會昨日再發表聲明，表示注意到公眾關注律政司不告梁振英的決定，同時也注意到律政司決定不檢控前「有違往常一貫的慣例」，即是「就涉及高級政府官員及政治敏感的案件中，慣常做法是會先尋求獨立大律師的意見」。

公會重申尊重律政司按《基本法》規定主管刑事檢察工作，不受任何干涉，然而公會亦強調，任何案件檢控與否的決定必須由律政司獨立地作出，「並在公眾面前彰顯其不受任何無論是否與政治因素有關的干預或影響」。

聲明續指，今次律政司處理事件與「一貫廣為接納並受認同的慣例有所背離，不禁令人懷疑，是次事件中的決定是否不受任何政治考量所影響」，接着更明言「尤其考慮到梁振英先生現正擔任全國政協副主席一職」。聲明亦謂，任何因律政司決定不檢控的決定所產生的懷疑，「均會無可避免地削弱公眾對刑事司法制度及法治的信心」，於是促請律政司在尋求獨立大律師的意見後，重新檢視其決定以釋公眾疑慮。

《蘋果》昨向律政司司長辦公室查詢，鄭若驊會否提早取消休假處理今次事件，及會否應公會要求，徵詢獨立法律意然後重新檢視不檢控的決定。律政司發言人再度以有人已就不告梁振英決定申請司法覆核為由，表示「不宜再作評論，以免影響司法程序」而不正面回應。

公會今次具體提到梁振英的全國政協副主席身份，令人憂慮不檢控決定背後有否政治考慮。民主黨國際事務委員會主席劉慧卿認同公會的聲明指，不少人也擔心今次律政司不檢控的決定背後，其實是北京下令為保梁振英而不惜代價。她強調這做法只會摧毀香港法治，賠上香港國際金融中心的地位，而如果港府仍關心香港法治，就應該盡早公開交代。

楊岳橋：釋疑慮越早越好

身為大律師的公民黨黨魁楊岳橋則相信，公會的聲明一向從維護法律專業的尊嚴和保護公眾對法律制度的尊嚴出發，今次亦不例外，之所以針對梁振英的國家領導人身份，他表示一般市民尚且有相同憂慮，公會只是點破有關問題。他續指，鄭若驊向公眾解釋具爭議的檢控個案，以釋公眾疑慮是越早越好，不應留待休假後、甚至明年1月底立法會司法及法律事務委員會會議才交代。

下一則
下一則
75%受訪者：鄭應交代理據